%
% Recomendaciones del NIST para la generación de bits pseudoaleatorios,
% capítulo de análisis y diseño para la generación de tokens,
% Funciones
% Proyecto Lovelace.
%

Un \gls{gl:drbg} necesita cinco funciones para poder funcionar correctamente.
\begin{description}
  \item [Instanciación] Antes de generar bits pseudoaleatorios, el \gls{gl:drbg}
    debe ser instanciado; esta función se encarga de revisar que los parámetros
    de entrada sean válidos, determina  el nivel de seguridad para la instancia
    de \gls{gl:drbg} que se generará, obtiene la entrada de \gls{gl:entropia}
    capaz de soportar el nivel de seguridad y el \gls{gl:nonce} (solo si es
    requerido), determina el estado interno inicial y, si se tienen varias
    instancias del \gls{gl:drbg} simultáneas, obtiene un manejador de estado.
    Las entradas de la función son las siguientes:
    \begin{enumerate}
      \item Nivel de seguridad requerido.
      \item Bandera que indica si se necesita o no la resistencia de predicción.
      \item Cadena de personalización.
      \item Entrada de \gls{gl:entropia}. 
      \item \gls{gl:nonce}
    \end{enumerate}
    Las primeras entradas deben ser provistas por la aplicación consumidora. La
    salida de la función de instanciación a esta aplicación consiste en:
    \begin{enumerate}
      \item El estado del proceso; regresa un \textit{EXITOSO} o un estado
        inválido indicando el error que hubo al instanciar al \gls{gl:drbg}.
      \item El manejador de estado, utilizado para identificar el estado interno
        de esta instancia para generar, cambiar la \gls{gl:semilla} y demás
        funciones.
    \end{enumerate}
    El algoritmo de la función de instanciación se puede observar en 
    \ref{drbg:1}.

    \begin{pseudocodigo}[caption={DRBG, instanciación.}, label={drbg:1}]
      entrada:  $nivel\_seguridad\_requerido$, $bandera\_prediccion$, $cadena\_personalizacion$
                $entrada\_entropia$, $nonce$ 
      salida:   $estado$, $manejador\_estado$
      inicio
        si $nivel\_seguridad\_requerido$ > $mayor\_nivel\_seguridad\_soportado$:
          regresar $BANDERA\_ERROR, invalido$
        si $bandera\_prediccion = $verdadero Y $resistencia\_prediccion$ no es soportado:
          regresar $BANDERA\_ERROR, invalido$
        si $longitud(cadena\_personalizacion) > longitud\_maxima$:
          regresar $BANDERA\_ERROR, invalido$
        Asignar a $nivel\_seguridad$ el nivel más bajo de seguridad mayor o igual
          a $nivel\_seguridad\_requerido$ del conjunto $\{112, 128, 192, 256\}$
        ($estado, entrada\_entropia$) = $obtener\_entropia(nivel\_seguridad,$...
          ... $longitud\_min, longitud\_max, bandera\_prediccion)$
        si $(estado \neq EXITOSO)$:
          regresar $estado, invalido$ 
        Obtener nonce
        $estado\_trabajo\_inicial = INSTANCIAR\_ALGORITMO(entrada\_entropia,$...
          ... $nonce, cadena\_personalizacion, nivel\_seguridad)$
        Obtener $manejador\_estado$ para el estado interno vacío. 
        si no se encuentra un estado interno vacío:
          regresar $BANDERA\_ERROR, invalido$
        Configurar el estado interno de la nueva instancia con los valores iniciales
          y la información administrativa.
        regresar $(EXITOSO, manejador\_estado)$
      fin
    \end{pseudocodigo}
  
  \item [Cambio de \gls{gl:semilla}] Cambiar la \gls{gl:semilla} de una
    instancia no es requerido, pero es recomendado que se realice este proceso
    cada que sea posible. Cambiar la \gls{gl:semilla} puede:
    \begin{itemize}
      \item Ser solicitado expresamente por la aplicación consumidora.
      \item Realizado cuando la aplicación consumidora requiere resistencia de
        predicción.
      \item Disparada por la función generadora cuando se alcanza un número
        predeterminado de salidas generadas. 
      \item Disparada por eventos externos.
    \end{itemize}
    La función se encarga de revisar la validez de los parámetros de entrada,
    obtiene la entrada de \gls{gl:entropia} de una fuente de aleatoriedad y,
    mediante el algoritmo de cambio de \gls{gl:semilla}, combina el estado de
    trabajo actual con la nueva entrada de \gls{gl:entropia} y valores
    adicionales para determinar el nuevo estado de trabajo actual. Las entradas
    para la función de cambio de \gls{gl:semilla} son las siguientes:
    \begin{enumerate}
      \item El manejador de estado.
      \item Bandera que indica si se requiere o no la resistencia de predicción.
      \item Entradas adicionales (opcionales).
      \item Entrada de \gls{gl:entropia}.
      \item Valores del estado interno e información administrativa.
    \end{enumerate}  
    Las primeras tres entradas deben ser provistas por la aplicación
    consumidora. La salida consiste en lo siguiente:
    \begin{enumerate}
      \item Estado que regresa la función.
      \item Nuevo estado de trabajo interno.
    \end{enumerate}
    El proceso para cambiar la \gls{gl:semilla} se observa en el algoritmo 
    \ref{drbg:2}.
    \begin{pseudocodigo}[caption={DRBG, cambio de semilla.}, label={drbg:2}]
      entrada:  $bandera\_prediccion$, $manejador\_estado$, $entrada\_adicional$
                $entrada\_entropia$, $estado\_interno$ 
      salida:   $estado$, $estado\_trabajo\_interno$
      inicio
        si $manejador\_estado$ indica un estado inválido o sin uso:
          regresar $BANDERA\_ERROR$
        si se requiere resistencia de predicción y $bandera\_prediccion=$falso:
          regresar $BANDERA\_ERROR$
        si $longitud(entrada_adicional) > longitud\_max\_entrada\_adicional$:
          regresar $BANDERA\_ERROR$
        ($estado, entrada\_entropia$) = $obtener\_entropia(nivel\_seguridad,$...
          ... $longitud\_min, longitud\_max, bandera\_prediccion)$
        si $(estado \neq EXITOSO)$:
          regresar $estado$ 
        $estado\_trabajo\_nuevo= ALGORITMO\_CAMBIAR\_SEMILLA(estado\_trabajo,$...
          ...$entrada\_entropia, entrada\_adicional)$
        Reemplazar el valor de $estado\_trabajo$ con $estado\_trabajo\_nuevo$
        regresar $(EXITOSO)$
      fin
    \end{pseudocodigo}

  \item [Generación] Esta función es utilizada para generar bits
    pseudoaleatorios después de haber utilizado la función de instanciación o 
    de cambio de \gls{gl:semilla}. Se encarga de validar los parámetros de
    entrada, llamar a la función de cambio de \gls{gl:semilla} cuando sea
    requerida \gls{gl:entropia} extra, generar los bits pseudoaleatorios,
    actualizar el estado de trabajo y regresar los bits a la aplicación
    consumidora que los pidió. La función tiene las siguientes entradas:
    \begin{enumerate}
      \item Manejador de estado. 
      \item El número de bits que se requieren
      \item El nivel de seguridad que se necesita
      \item Si debe ser resistente a predicción o no.
      \item Entradas adicionales.
      \item El estado de trabajo actual e información administrativa.
    \end{enumerate}
    Después de haber sido generado, la salida consiste en lo siguiente
    \begin{enumerate}
      \item Estado.
      \item Bits pseudoaleatorios.
      \item Nuevo estado de trabajo.
    \end{enumerate}
    El proceso para generar bits se puede observar en el algoritmo \ref{drbg:3}.
    \begin{pseudocodigo}[caption={DRBG, generación.}, label={drbg:3}]
      entrada:  $bandera\_prediccion$, $manejador\_estado$, $entrada\_adicional$
                $nivel\_seguridad\_requerido$, $no\_bits\_requeridos$, $estado\_interno$ 
      salida:   $estado$, $estado\_trabajo$, $bits\_pseudoaleatorios$
      inicio
        si $manejador\_estado$ indica un estado inválido o sin uso:
          regresar $(BANDERA\_ERROR, NULL)$
        si $no\_bits > no\_bits\_maximo$
          regresar $(BANDERA\_ERROR, NULL)$
        si $nivel\_seguridad\_requerido$ > $nivel\_seguridad$ indicado en el estado interno:
          regresar $(BANDERA\_ERROR, NULL)$
        si $longitud(entrada_adicional) > longitud\_max\_entrada\_adicional$:
          regresar $(BANDERA\_ERROR, NULL)$
        si se requiere resistencia de predicción y $bandera\_prediccion=$falso:
          regresar $(BANDERA\_ERROR, NULL)$
        Limpiar $bandera\_cambio\_semilla\_necesario$
        si $bandera\_cambio\_semilla\_necesario$ o $bandera\_prediccion$ están puestas:
          $estado = CAMBIO\_SEMILLA(manejador\_estado, prediccion\_resistencia, entrada\_adicional)$
          si $estado \neq EXITOSO$:
            regresar $(estado, NULL)$
          Obtener el nuevo estado interno
          $entrada\_adicional = NULL$
          Poner en cero $bandera\_cambio\_semilla\_necesario$ 
        ($estado, bits\_pseudoaleatorios, nuevo\_estado\_trabajo$) = $ALGORITMO\_GENERAR(estado\_trabajo,$...
          ...$no\_bits\_requeridos, entrada\_adicional)$
        si $estado$ indica que se requiere cambiar la semilla antes de poder generar bits:
          Activar $bandera\_cambio\_semilla\_necesario$
          si se requiere resistencia de predicción:
            Activar $bandera\_prediccion$
          Regresar al paso 7.
        Reemplazar el $estado\_trabajo$ con $nuevo\_estado\_trabajo$.
        regresar $(EXITOSO, bits\_pseudoaleatorios)$
      fin
    \end{pseudocodigo}
    Hay que tomar en cuenta cuando no se tiene la capacidad de hacer el cambio
    de \gls{gl:semilla} en el algoritmo. Se quitan los pasos 6 y 7, y, si el
    estado indica que se necesita hacer el cambio, se regresa un error que
    indique que el \gls{gl:drbg} no puede seguir siendo utilizado y hay que
    eliminar la instancia. También se debe tener en mente cuando se termina
    el ciclo de vida de la \gls{gl:semilla}: cada que se llama al algoritmo
    generador, se revisa si el contador ha alcanzado el valor máximo que se
    encuentra en el estado interno; en caso de ser así, la función debe avisar
    que se requiere un cambio de \gls{gl:semilla}.

  \item [Desinstanciación] Esta función se encarga de liberar el estado interno
    de una instancia al borrar el contenido de su estado interno. La función
    requiere del manejador de estado de la instancia que se va a eliminar y
    regresa el estado de la función. El proceso para eliminar una instancia se
    puede observar en el algoritmo \ref{drbg:4}.

    \begin{pseudocodigo}[caption={DRBG, desinstanciación.}, label={drbg:4}]
      entrada:  $manejador\_estado$
      salida:   $estado$
      inicio
        si $manejador\_estado$ indica un estado inválido:
          regresar $(BANDERA\_ERROR)$
        Eliminar los contenidos del estado interno indicados por $manejador\_estado$
        regresar $(EXITOSO)$
      fin
    \end{pseudocodigo}

\end{description}
