%
% Explicación de código de AHR, reporte técnico.
%
% Proyecto Lovelace.
%

\subsection{Módulo de AHR}
En esta sección se explica, de manera general, la implementación del algoritmo
AHR, descrito en la sección \ref{sec:ahr}.

Partiendo de lo general hacia lo particular, en la sección de código
\ref{codigo:ahr_tok} se ve el método \textit{principal}; primero, dependiendo de
la longitud del \gls{gl:pan} calcula los límites entre los cuales el
\gls{gl:token} será válido. Posteriormente, mediante el método
\textit{crearBloqueT}, descrito en \ref{codigo:ahr_tok1}, se concatena a la
salida de la función SHA256 (que recibe como entrada el \gls{gl:iin}), la
representación binaria de la entrada $X$, que es el número de cuenta que se
va a tokenizar. Una vez que se tiene el bloque $T$, se cifra mediante
\gls{gl:aes} con una llave de 256 bits y se obtiene la representación decimal
de los últimos bits del bloque cifrado; el resultado de esta operación es
el \gls{gl:token} candidato, pues aún falta revisar si el \gls{gl:token} se
encuentra dentro de los límites obtenidos al principio; en caso de que no
cumpla, se usa \gls{gl:cifrado_caminata_ciclica} hasta obtener un \gls{gl:token}
válido. Finalmente, se revisa en la base de datos si el \gls{gl:token} creado
existe (este algoritmo permite generar varios \glspl{gl:token} para un mismo
\gls{gl:pan}): si no existe, guarda la relación \gls{gl:pan}-\gls{gl:token} en
la base de datos; si sí, aumenta en uno el \gls{gl:iin} y vuelve a ejectuar
el algoritmo desde el inicio. Respecto a la detokenización, como se observa en
\ref{codigo:ahr_tok2}, se realiza directamente una búsqueda en la base de datos,
en caso de no encontrar el \gls{gl:token} ingresado, lanza un error indicando
que no existe en la base de datos.

\begin{listing}
  \inputminted[firstline=284, lastline=328]
    {c++}{../implementaciones/ahr/ahr.cpp}
  \caption{Tokenización mediante AHR.}
  \label{codigo:ahr_tok}
\end{listing}

\begin{listing}
  \inputminted[firstline=193, lastline=223]
    {c++}{../implementaciones/ahr/ahr.cpp}
  \caption{Primer paso para la tokenización con AHR.}
  \label{codigo:ahr_tok1}
\end{listing}

\begin{listing}
  \inputminted[firstline=360, lastline=372]
    {c++}{../implementaciones/ahr/ahr.cpp}
  \caption{Primer paso para la tokenización con AHR.}
  \label{codigo:ahr_tok2}
\end{listing}
