
\subsection{Criptoanálisis y ataques}

  La criptografía forma parte de una ciencia más general llamada
  \gls{gl:criptologia}, la cual tiene otras ramas de estudio, como es el
  criptoanálisis que es la ciencia encargada de estudiar los posibles ataques a
  sistemas criptográficos, que son capaces de contrariar sus servicios
  ofrecidos. Entre los principales objetivos del criptoanálisis están
  interceptar la información que circula en un canal de comunicación, alterar
  dicha información y suplantar la identidad, rompiendo con los servicios de
  confidencialidad, integridad y autenticación respectivamente.

  Los ataques que se realizan a sistemas criptográficos dependen de la cantidad
  de recursos o conocimientos con los que cuenta el adversario que realiza dicho
  ataque, dando como resultado la siguiente clasificación.

  \begin{enumerate}

    \item \textbf{Ataque con sólo texto cifrado}

      En este ataque el adversario solamente es capaz de obtener la información
      cifrada, y tratará de conocer su contenido en claro a partir de ella.
      Esta forma de atacar es la más básica, y todos los métodos
      criptográficos deben poder soportarla.

    \item \textbf{Ataque con texto en claro conocido}

      Esta clase de ataques ocurren cuando el adversario puede obtener pares
      de información cifrada y su correspondiente información en claro, y
      por medio de su estudio, trata de descifrar otra información cifrada
      para la cual no conoce su contenido.

    \item \textbf{Ataque con texto en claro elegido}

      Este ataque es muy parecido al anterior, con la diferencia de que en
      este el adversario es capaz de obtener los pares de información
      cifrada y en claro con el contenido que desee.

    \item \textbf{Ataque con texto en claro conocido adaptativo}

      En este ataque el adversario es capaz de obtener los pares de
      información cifrada y en claro con el contenido que desee, además
      tiene amplio acceso o puede usar de forma repetitiva el mecanismo de
      cifrado.

    \item \textbf{Ataque con texto en claro elegido adaptativo}

      En este caso el adversario puede elegir información cifrada y conocer
      su contenido, dado que tiene acceso a los mecanismos de descifrado.

  \end{enumerate}
