%
% Requerimientos para tokens irreversibles,
% análisis y diseño de generación de tokens.
% Proyecto Lovelace.
%

\subsubsection{Irreversibles}

% IT1A
\requerimiento{Sobre la generación de \glspl{gl:token}}
{
  El mecanismo utilizado para la generación de los \glspl{gl:token}
  no es reversible (o improbable).

  % IT1A-1
  \subrequerimiento{Sobre el mecanismo generador}
  {
    El proceso para crear \glspl{gl:token} clasificado como irreversible
    debe asegurar que el mecanismo, proceso o algoritmo utilizado para 
    crear el \gls{gl:token} no sea reversible. Si una función hash es 
    utilizada, esta debe ser una primitiva criptográfica y utilizar una 
    llave secreta $k$ tal que el mero conocimiento de la función hash 
    no permita la creación de un oráculo.
  }

  % IT1A-2
  \subrequerimiento{Contenido en claro}
  {
    Los \glspl{gl:token} no deben contener dígitos en claro del \gls{gl:pan}
    original, excepto que estos dígitos sean una coincidencia.
  }

  % IT1A-3
  \subrequerimiento{Creación de un diccionario}
  {
    La creación de una tabla o \textit{diccionario} de \glspl{gl:token}
    estáticos debería ser imposible, o, al menos, al punto de satisfacer
    que la probabilidad de predecir correctamente el \gls{gl:pan} debería ser 
    menor que $\frac{1}{10^6}$.
  }

  % IT1A-4
  \subrequerimiento{Sobre el proceso de autenticación}
  {
    Si un \gls{gl:token} autenticable no reversible es utilizado, el
    proceso de autenticación no debe revelar información suficiente para
    realizar búsquedas, excepto una exhaustiva (\gls{gl:pan} por 
    \gls{gl:pan}) y se deben implementar controles para detectar estas
    últimas.
  }
}

% IT4A
\requerimiento{Sobre el manejo adecuado de llaves}
{
  Se deben seguir las buenas prácticas criptográficas respecto a la
  administración de llaves.
  
  % IT4A-1
  \subrequerimiento{Sobre el ciclo de vida}
  {
    La llave tokenizadora debe seguir la política de los ciclos de llaves
    descritos en el \acrshort{gl:iso}/\acrshort{gl:iec} 115681.
  }

  % IT4A-2
  \subrequerimiento{Descripción del periodo criptográfico activo}
  {
    La política sobre el tiempo de vida de la llave debe incluir una 
    descripción sobre el periodo criptográfico activo de la llave 
    tokenizadora en cuestión.
  }

% Creo que este subrequerimiento no aplica para nosotros.
%  % IT4A-3
%  \subrequerimiento{Sobre la destrucción de las llaves}
%  {
%   	El proveeddor debe incorporar una función que permita la destrucción
%   	de sus llaves criptográficas sin tener que alterar o abrir el
%   	dispositivo.  
%  }
}