\subsection{Data Encryption Standard (DES)}

Este es, probablemente, el cifrado simétrico por bloques más conocido; 
ya que en la década de los 70 estableció un precedente al ser el primer 
algoritmo a nivel comercial que publicó abiertamente sus 
especificaciones y detalles de implementación. Se encuentra definido
en el estándar americano FIPS 46-2.

DES es un cifrado Feistel que procesa bloques de $n=64$ bits y produce
bloques cifrados de la misma longitud. Aunque la llave es de 64 bits, 8
son de paridad, por lo que el tamaño \textit{efectivo} de la llave es de
56 bits. Las $2^{56}$ llaves implementan, máximo, $2^{56}$ de las 
$2^{64}!$ posibles biyecciones en bloques de 64 bits.

Con la llave $K$ se generan 16 subllaves $K_i$ de 48 bits; una para cada 
ronda. En cada ronda se utilizan 8 \textit{cajas-s} (mapeos de 
sustitución de 6 a 4 bits). La entrada de 64 bits es dividida por la mitad
en $L_0$ y $R_0$. Cada ronda $i$ va tomando las entradas $L_{i-1}$ y 
$R_{i-1}$ de la ronda anterior y produce salidas de 32 bits $L_i$ y $R_i$
mientras $1 \leq i \leq 16$ de la siguiente manera:

\begin{equation}
  \label{cifrado_des_li}
 	L_i = R_{i-1}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{cifrado_des_di}
 	R_i = L_{i-1} \oplus f(R_{i-1}, K_i); f(R_{i-1}, K_i) = P(S(E(R_{i-1})\oplus K_i))
\end{equation}

$E$ se encarga de expandir $R_{i-1}$ de 32 bits a 48, $P$ es una 
permutación de 32 bits y $S$ son las cajas-s. 

\begin{pseudocodigo}[caption={DES, cifrado.}, label={des:1}]
  entrada:	64 bits de texto en claro $M = m_1 \dots m_64$; llave de 64 bits $K = k_1 \dots k_{64}$.
  salida: 	bloque de texto cifrado de 64 bits $C = c_1 \dots c_{64}$.
  inicio
    Calcular 16 subllaves $K_i$ de 48 bits partiendo de $K$.
    $(L_0, R_0) \leftarrow IP(m_1m_2\dots m_{64}$
    Para $i$ desde 1 hasta 16: Calcular $L_i$ y $R_i$ mediante las ecuaciones mostradas anteriormente. 
    Obtener $f(R_{i-1}, K_i)$ así:
    	a) Expandir $R_{i-1} = r_1r_2\dots r_{32}$ de 32 a 48 bits usando $E$: $T \leftarrow E(R_{i-1})$.
    	b) $T^\prime \leftarrow T \oplus K_i$. Donde $T^\prime$ es representado como ocho cadenas de 6 bits cada una $(B_1, \dots, B_8)$.
    	c) $T'' \leftarrow (S_1(B_1), S_2(B_2), \dots S_8(B_8))$
    	d) $T''' \leftarrow P(T'')$
    fin
    $b_1b_2 \dots b_{64} \leftarrow (R_{16}, L{16})$.
    $C \leftarrow IP^{-1}(b_1b_2 \dots b_{64})$
  fin
\end{pseudocodigo}

El descifrado DES consiste en el mismo algoritmo de cifrado, con la 
misma llave $K$, pero utilizando las subllaves en orden inverso:
$K_{16}, K{15}, \dots, K_1$.

\subsubsection{Llaves débiles}
Tomando en cuenta las siguientes definiciones

\begin{itemize}
	\item Llave débil: una llave $K$ tal que $E_K(E_K(x)) = x$ para toda 
		$x$.
	\item Llaves semidébiles: se tiene un par de llaves $K_1, K_2$ tal que
		$E_{K_1}(E_{K_2}(x)) = x$
\end{itemize}

DES tiene cuatro llaves débiles y seis pares de llaves semidébiles.
Las cuatro llaves débiles generan subllaves $K_i$ iguales y, debido a 
que DES es un cifrado Feistel, el cifrado es autorreversible. O sea que 
al final se obtiene de nuevo el texto en claro, pues cifrar dos veces
con la misma llave regresa la entrada original.
Respecto a los pares semidébiles, el cifrado con una de las llaves del 
par es equivalente al descifrado  con la otra (o viceversa). 
