%
% Caso de uso para retokenizar un token.
% Capítulo de análisis y diseño de api web,
% Proyecto Lovelace.
%

\casoDeUso[cu:retokenizar_token]
{Retokenizar un token}
{
  Permite a un usuario tipo \textbf{cliente}, dada una conexión establecida, obtener el
  token nuevo a partir de otro token.

  \begin{trayectoriaPrincipal}

    \item El cliente envía una petición con los siguientes datos:
      \begin{itemize}
        \item Token a retokenizar.
        \item Algoritmo tokenizador.
      \end{itemize}

    \item El sistema obtiene el estado del cliente.

    \item El sistema verifica que el estado del cliente sea
      \textbf{en cambio de llaves} (tomando en cuenta la regla de negocios
      \hipervinculo{rn:estados_cliente});
      [\hipervinculoLocal{ta:cliente_sin_permisos}].

    \item El sistema verifica que haya dos llaves; una con estado
      \textbf{actual} y otra con estado \textbf{anterior} para cada algoritmo
      [\hipervinculoLocal{ta:llaves_insuficientes}].

    \item El sistema verifica que el tipo de algoritmo utilizado sea
      \textbf{irreversible} (tomando en cuenta la regla de negocios
      \hipervinculo{rn:tipo_de_algoritmo});
      [\hipervinculoLocal{ta:retokenizacion_reversible}].

    \item El sistema verifica que el estado del token sea \textbf{anterior},
      tomando en cuenta la regla de negocios \hipervinculo{rn:estados_token}
      [\hipervinculoLocal{ta:error_estado_token}].

    \item El sistema obtiene el número de tarjeta relacionado con este token
      realizando una consulta a la base de datos
      [\hipervinculoLocal{ta:token_inexistente}].

    \item El sistema obtiene el token correspondiente al número de tarjeta
      obtenido en el paso anterior utilizando el algoritmo especificado y la
      llave asociada al algoritmo con estado \textbf{actual}, tomando en cuenta
      la regla de negocios \hipervinculo{rn:tokenizacion}
      [\hipervinculoLocal{ta:error_tokenizacion}].

    \item El sistema registra el token obtenido en el paso anterior en la base
      de datos con estado \textbf{actual} tomando en cuenta la regla de negocios
      \hipervinculo{rn:estados_token}.

    \item El sistema cambia el estado del token recibido en la petición
      a \textbf{retokenizado} [\hipervinculoLocal{ta:error_actualizar_token}].

    \item [regreso_token] El sistema regresa al cliente el token generado.

  \end{trayectoriaPrincipal}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:cliente_sin_permisos]
    {El cliente tiene un estado distinto a \textbf{en cambio de llaves}.}

    \item El sistema regresa un valor nulo al cliente.
      % Hay que regresar un error aquí.

  \end{trayectoriaAlternativa}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:llaves_insuficientes]
    {Llaves insuficientes.}

    \item El sistema regresa un valor nulo al cliente.
      % Hay que regresar un error aquí.

  \end{trayectoriaAlternativa}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:error_estado_token]
    {El token no se encuentra en estado \textbf{anterior}.}

    \item El sistema regresa un valor nulo al cliente.
      % Hay que regresar un error aquí.

  \end{trayectoriaAlternativa}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:error_actualizar_token]
    {Ocurrió un error al actualizar el estado del token.}

    \item El sistema regresa un valor nulo al cliente.
      % Hay que regresar un error aquí.

  \end{trayectoriaAlternativa}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:retokenizacion_reversible]
    {El algoritmo especificado por el cliente es de tipo \textbf{reversible}.}

    \item El sistema obtiene el número de tarjeta con el token y la llave
      asociada al algoritmo con estado \textbf{anterior}
      [\hipervinculoLocal{ta:error_detokenizacion}].

    \item El sistema obtiene el token correspondiente al número de tarjeta
      mediante el algoritmo especificado y la llave asociada con estado
      \textbf{actual} [\hipervinculoLocal{ta:error_tokenizacion}].

    \item Regresar al paso \referenciaLocal{regreso_token} de la trayectoria
      principal.

  \end{trayectoriaAlternativa}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:token_inexistente]
    {EL token especificado no se encuentra registrado en la base de datos.}

    \item El sistema regresa un valor nulo al cliente.

  \end{trayectoriaAlternativa}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:error_detokenizacion]
    {Ocurrió un error durante el proceso de detokenización.}

    \item El sistema regresa un valor nulo al cliente.
      % Hay que regresar un error aquí.

  \end{trayectoriaAlternativa}

  \begin{trayectoriaAlternativa}[ta:error_tokenizacion]
    {Ocurrió un error durante el proceso de tokenización.}

    \item El sistema regresa un valor nulo al cliente.
      % Hay que regresar un error aquí.

  \end{trayectoriaAlternativa}

}
