%
% Presentación de TT2.
% Proyecto Lovelace.
%
% Prototipo de servicio web.
% CU de retokenizar y refresco de llaves.
%

\subsection{Refresco de llaves y retokenización}

\begin{frame}{Refresco de llaves y retokenización}{Refresco de llaves}
  \begin{itemize}
    \item En el estándar del NIST sobre la administración de las llaves
      criptográficas (NIST SP-800-57~\cite{nist_llaves}) se habla sobre los
      criptoperiodos y se hace énfasis en cambiar las llaves cada que estos se
      cumplan.
    \item El PCI DSS especifica que debe existir un mecanismo que permita a los
      usuarios reemplazar sus llaves y actualizar sus tokens.
    \item En~\cite{DBLP:conf/fc/CachinCFL17} se propone un esquema denominado
      UTO: \textit{Updatable Tokenization}.
  \end{itemize}

  \note{
    \begin{itemize}
      \item En el reporte técnico es el apéndice E.
      \item Son 19 categorías. Primero se clasifican según su naturaleza:
        simétricas, públicas y privadas. Después se clasifican según su uso:
        para firmas, para autenticación, para cifrado, como envoltura de otras
        llaves.
      \item Entre otras recomendaciones generales, se habla de los
        criptoperiodos: el tiempo que cada tipo de llave debe de estar activa.
      \item Para el caso de las llaves utilizadas para la generación de
        tokens, los algoritmos reversibles ocupan llaves simétricas para
        el cifrado de datos; su uso debe de ser menor a dos años; los
        algoritmos irreversibles ocupan llaves simétricas para generadores,
        con un criptoperiodo menor a dos años.
      \item Los autores del artículo de UTO son un grupo de investigación
        de IBM.
      \item Nosotros no usamos UTO por dos razones: no se adapta totalmente
        a los esquemas irreversibles; se incrementa demasiado la dependencia
        entre aplicaciones.
    \end{itemize}}

\end{frame}

\begin{frame}{Refresco de llaves y retokenización}{Refresco de llaves}
  El servicio web logra esto mediante un mecanismo llamado \textbf{refresco de
  llaves}.
  \begin{itemize}
    \item Cambia el estado del cliente a \emph{en cambio de llaves}.
    \item Se crean nuevas llaves.
    \item Las tokenizaciones se realizan con las llaves nuevas.
    \item Las detokenizaciones se pueden realizar con ambas llaves.
  \end{itemize}
  Cuando el cliente termina el \textbf{refresco de llaves}, se le regresa a su
  estado anterior y se eliminan los tokens que no fueron actualizados y las
  llaves anteriores.

  \note{
    \begin{itemize}
      \item Especificar que, aunque el sistema le manda unas alertas, el
        cliente tiene la responsabilidad de hacer el cambio de llaves.
      \item Recordar que se pueden realizar detokenizaciones con ambas
        llaves y, que si no se especifica, se van a utilizar las viejas.
      \item También que se consideraron otras alternativas, como enviar el
        token nuevo cuando se realizase una detokenización, pero esto obligaba
        al cliente a estar escuchando siempre. También está la de cambiarlas
        nosotros solos, pero solo funcionaba con los algoritmos irreversibles,
        pues si había tokens reversibles que se atrasasen dos periodos, sería
        imposible recuperar el PAN.
      \item Recalcar que se le avisa al usuario que no ha terminado de
        retokenizar sus tokens, porque una vez que los pierde, lo cargó el
        payaso.
    \end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}{Refresco de llaves y retokenización}{Retokenización}
  La retokenización permite obtener la versión actual de los tokens:
  \begin{enumerate}
    \item El cliente envía el token anterior.
    \item El servicio detokeniza el token recibido.
    \item El servicio tokeniza el PAN obtenido en el paso anterior.
    \item El servicio envía el token actualizado al cliente.
  \end{enumerate}

  La retokenización está permitida solamente durante un refresco de llaves.

  \note{
    Notar que este es el proceso general, falta anotar que se cambia el estado
    de los tokens cuando son irreversibles y que el contador de malas acciones
    aumenta cuando se intenta retokenizar sin estar en el estado correcto o se
    mandan tokens que no son tokens.}
\end{frame}
