%
% Presentación de TT-I.
% Planteamiento del problema.
%
% Proyecto Lovelace.
%

% NOTA: los títulos de las diapositivas son, aún, temporales.

\begin{frame}{Un inicio tormentoso}
  \begin{itemize}
    \item En la década de los 80 y 90, el comercio en línea comenzó a crecer y
      tomar importancia.
    \item Las empresas no estaban preparadas para el impacto que tuvieron y
      los fraudes relacionados con el comercio electrónico aumentaron
      rápidamente.
      \begin{itemize}
        \item Visa y Mastercard reportaron, entre 1988 y 1998, pérdidas de 750
          millones de dólares.
        \item En 2001, se reportaron pérdidas de 1.7 miles de millones de
          dólares. y  2.1 miles de millones de dólares al año siguiente.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un estándar para gobernarlos a todos}
  % One ring to rule them all.
  \begin{itemize}
    \item A inicios del 2000, las grandes compañías (¿emisoras de tarjetas?)
      comenzaron a publicar, individualmente, \textit{buenas prácticas} de
      seguridad.
    \item Las empresas intentaron adoptar las prácticas, pero era tremendamente
      complicado y costoso.
    \item Se aliaron las compañías y, en 2004, publicaron un estándar unificado:
      PCI-DSS (Payment Card Industry - Data Security Standard).
      \begin{itemize}
        \item Se hizo obligatorio para quienes realizasen más de 20K
          transaccciones al año.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cambio de estrategia}
  \begin{itemize}
    \item Hasta ahora, el enfoque era proteger los datos sensibles donde sea
      que se encuentren y por donde sea que transiten.
    \item Surge un nuevo enfoque: cambiar la información valiosa, por
      \textit{valores representativos} (tokens); es decir, la tokenización
      de la información.
    \item En 2011, el PCI-SSC publicó las primeras guías para los procesos de
      tokenización.
      \begin{itemize}
        \item Aunque indica lo que debe satisfacer el sistema tokenizador,
          no dice cómo generar los tokens.
        \item Tiene un gran número de requerimientos (y subrequerimientos), por
          lo que es difícil de satisfacer.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pero ¿por qué?}
  A pesar de ser una práctica extendida, la tokenización sigue estando
  rodeada de desinformación y desconfianza.
  \begin{itemize}
    \item Se busca combatir la desinformación al estudiar e implementar cinco
      algoritmos tokenizadores, compararlos y mostrar los resultados.
    \item Hacer notar que la criptografía y la tokenización no están peleadas;
      pues la tokenización puede verse como una aplicación de la criptografía.
  \end{itemize}
\end{frame}
